<cesDoc id="kas-w-other-nasar5.kas" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-other-nasar5.kas.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>****</h.title>
<h.author>****</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - ****</publisher>
<pubDate>****</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">nasar5.kas</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page unknown.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>
ْ0							1ُ184ٔ</p>

<p>		ْ3ْ0کگٔنسِ مورگٔوِن شُرے مگن َََ زگن</p>

<p>	ننسی نرھوشِنی گفسگنٔ ۄھِ گنسگنٔ سٔنھین لگوین وزنگنن ہنزٔ عکگٔسی ہنزٔ رٔژ
مںگلٔ َ مرھس نٔ زنگنِ ہُنھ مۆہننھ ی گنھ گنھر مےُل نٔ ھُوریر َ گنھ ھورگن نفسےگٔنی کشمکش
نٔ قۄھرنی قونُونٔۄ نوگٔےی ی ےم ہی مۆہرکگن ےنھٔ کٔنی نرھوش سٔنھین گفسگنن نٔ 
نگولن گنھر وۄنلگن
ۄِھ نِنھ کٔنی  گیسن ۃگلٔے کگٔنسِ کگٔشرس گفسگنٔ نگگرس گنھر َ ذگٔنی نورُنٔۄ نٔ 
مشگٔہھٔۄ گٔیرن ۄھێ
گفسگنٔ کین وگقن گکھ مۃصُوص مقگٔمی رنگ ھوگن نٔ نےگنٔۄ گنفرگٔھی ۃۆصُوصےنھ ۄھێ ےمن
گفسگنٔگو گھینن گنھر گلگ مُقگم ھوگن َ </p>

<p>
	ھومُوھر ۄُھ کُن نٔ نٔسنھِ لولُک مرکز ۄھێ گکھ کونٔر کننے مژ ےس نٔمی ہمسگٔے نۄشِ
ۂنھِس نگوس مینھ گؤ کِنی نگو نھۆومُن ۄُھ زِ نس ۄھێ گکھ غلط فہمی َ سۄ گۓ ےِ زِ کگننِ کونرِ
ۄُھ صرف سُے ےون لول نرن وول فکرِ کرن وول نٔ نےکۃوگہ َ کونرِ ۂنھی مگٔلِکھ 
ھومُوھرٔنی ےگرن
عنھگلغنیےن ۄُھ نس کونرس سٔنی کھگرنھر کۆرمُن ےِ ۄُھ نس گۄینےُک نگس ےوگن نٔ ھۆےُم ۄُھس
نمِ کھۄنٔ نۆی نگٔوُن ےِ گژھگن زِ نُسنھ عزیز ھوس غنی نِ ۄھگ نس نِنھے کٔنی غلط سموگن ےنھ
کٔنی ہمسگےِ سروگننھ نٔ لےلگونی ےم نێ زنگن نٔ فرمگنرھگر شریف ذگٔژ نۄشِ زُرکِ نٔ مگمٔ ھوگن
ۄِھ َ کونرِ کگٔنسنی نگو نھونس گنھر ۄُھ ھومُوھرس صرف ےِ مطلن زِ نسٔنھِس ہش 
ہێہرٔ سُنھ ظلم کیِ
نۆن َ مہلس گنھر کرکٔ ھِنھ گوس سُ مننِ ہیکژ مطگٔنق زن نٔ سگرِنٔے ہُنھ نووِ کگننِ 
ہنھِس نےۄگرٔ
قٔسمنس کُن مھرُن ےژھگن َ مگنٔ گوس نٔ نس زٔہنے ےِ منس گژھگن زِ سُ کےگہ ہێکِ نگل گرسٔننی
 </p>

<p>ْ0							2ُ185ٔ</p>

<p>وگے رٔنِنھ َ نس گٔس گٔمس وۄمر زنگنِ ۂنھِس لگٔنس سٔنی ہمھرھی مگر َ نِژھ نٔ ےنھ مینھ
کگنہ نس نھنگم کٔرنھ ہێکِہے َ ھومُوھرٔ سُنھ کرھگر ۄُھ گٔکس کُنِس نٔ ۄھێنس گنسگنٔ سُنھ
کرھگر ےُس گنسگٔنی نے غرضی ۂنھی زٔ نگکگرٔ رُوم وُۄھنھ وۄنی وگنگورن کُن مھےرگن ۄُھ َ
گرِ ۄھس نوے نٔ نے کگکٔنی نٔ نم نِ نێغرض َ ہمسگےِ ۄھس سروگننھ نٔ لےلگونی 
ےم صرف نۄشِ
شکھ کرگن نٔ ھومُوھرس لیکٔ کڑگن ۄِھ َ گنسگٔنی نےغرضی ۂنھی کِنی ۄُھ وۄنی ےِ شِنھ ننےومُن
نٔ ننِ وگنٔ کرکٔ ھوگن َ مگر گٔنھرٔ ےُس نوزُک ھِل ۄُھس ننھ گرگے لگنٔ وزِ ۄُھ 
مۄمنگن نٔ نرمگن َ 
 </p>

<p>ْ0							3ُ186ٔ</p>

<p>	ْ0ننسی نِرھوش</p>

<p>			ْ3ْ0کگٔنسِ مورگٔوِن شُرے مگن</p>

<p>	سگٔریسٔے ےہے نمٔنی نگٔو گگٔمٔژ َ گنِ گٔنِس منز گٔسی مہلٔکی سگٔری مسکگنِ 
مگنیو لرێن ۂنھی مگٔنھی
ژھۄمٔ ھم کٔرنھ گٔکس ےمے ولنٔ گیمٔنی َ نگسگن گوس نھکِنھ ژھێنِنھ ۄُھ ےمو نِ 
یگف نروومُن َ سٔر
صھگ گوس نٔ کُنِ طرفٔ گژھگن َ مہلِ وگٔلی گٔسی وگرِ نرنرو مرِنھ شونگمٔنی َ مگر 
ھوموھر گوس ہشےگر َ ھوموھرس
گٔس نێہ نٔ نێنھٔر کگمٔنی گگٔمٔژ َ نٔمی سٔنھِس مکگنس سێھٔہ سێوھ گٔس 
سروگنھٔنی لٔر َ گنھ لرِ نِ گٔس نٔ ژرٔنی نٔنی
ہرگگہ کُنِ طرفِ گگشِ لٔے گکھ نظرٔ گژھہے ی ھوموھرس کھسِ ہے وگٔنو نۆنھ َ مگر 
گٔمس گٔس وگٔنو رگوگن
گنِگون گوسُس زن ژمس ےوگن َ گوے گوس ےِ مٔنزی نھۆھ ؤنِھنھ نولی سوۄ زگلگن َ 
نٔ ژھێنِ کرگن
نولی گگشس منز گوس گٔمس منُن مگن کُن زۆن ھۄمروگےِ ہےو نگسگن َ نٔ گنِ گنِس منز 
گیسس ےمے سٔژنِ
ہشِ لگگن َ نێےِ گوسس کنن نل ہنگِ نٔ منگِ مۄھن ہُنھ ہےو گٔں گٔں گنٔ گےور 
نلگن َ گنِ گنٔ منز نہُن نِ
گوسُس نٔ ۃۄسی کرگن نٔ گگشس منز روزِنھ نِ گوسُس نٔ ھل ینوِ نێہگن َ </p>

<p>
	نےقرگٔری ۂنھِس گنھ عگلمس منز وونھ ھوھموھر کٔژ مھرٔ ی وُرنِ منزٔ نھۆھ نٔ 
نےُونھ ھگرٔ مینھ کن
 </p>

<p>ْ0							4ُ187ٔ</p>

<p>ھگٔرِنھ زِ وگؤ کُنِ کِنی کگنہ گیوگز گژھِ َ مکھن ہُنھ نگس نگس نوزِ َ سُ لۆگ 
گنِگنِس منز گینگنۄِ ھۄسِ سگرنِ َ
مھری مھےری نےونھ عنھگلغنی نِس نگورس کُن وُۄھنِ َ نس گٔس نێےِ نٔ نێےِ کگننِ 
ےگھ میوگن َ نمٔمی سُنھ
نول نوش ےمےُک نس سینھگہ مگرٔ مۆن گوس َ مگر کےُونژ کگل مرگٔرِنھ نِ ێےلِ نٔ کُنِ 
کِنی کگنہ گیوگز گیےِ َ
ھگموھر وۆنھ نێےِ ھگرٔ مینھٔ نھۆھ نٔ ژگو وُرنس منز نٔ نےُونھ یُلِ گٔنیی ھِنِ کٔژٔ 
مھرٔ وۆمُن وۄنی گٔژھ نونِ
ےنھری مێنی َ مگر نێنھر گٔس نس کگننِ ۂنھی مگٔنھی رُوشمٔژ َ زگرٔ مگرٔ کٔرنھ نِ 
گٔسس نٔ مۆن مھےرگن َ </p>

<p>
	صُنہِ مینھ گوس نٔ گمی نرےش نِ مونی ونھن لوگمُن َ نگنی گوسنس مرُژھمُن 
: " ننگ نٔزیمگنھی
کھێکھنگ ژٔ کہیں " َ ووموھرن گوسُس مگٔل نِ گیسنُک نہگنِ کۆرمُن نٔ ھوھ لوگمُن َ 
ےِ ھوھ گوس کےگہ َ 
گمِۄ گٔس نِ نس مگنس نِ ۃنر َ ؤے ھۄہس گوس نس ےۄہوے ہگل ےہے نے قرگٔری َ نِ گوس ھُکگنس
مینھ ھرگمُن نِ گوسُس گرِ نێہنس وگر گیمُن َ ےِنھٔ کٔنی گوس نٔ نس گرٔ ذٔہنی 
وگر ےوگن َ ھِل گوسس نٔ
لگگن لگِہس نِ کنھٔ کٔنی َ گرس منز گۆژھ منن کگنہ گیسُن ےُس ھِل نسلگہ 
ۃگٔطرٔہ ییکِ مژرِنھ کنھ کرٔہێس ی سُ
نِ گوسُس نِ َ وۄنی گوسُس نوے مگر ھور کنھ نگم ونگلس منز رگکھٔ َ نسنز گیشےنی 
گٔس گرس منز َ مگر سۄ گٔسٔس
وۄنھٔ وُن نٔ نێہوُن یگٔننگن َ گوے گوس نگٔےس گرِ گرِ ونگن ےِ " نسِ گٔےِ زنگن َ ےِ 
ۄِھ ون ہگٔمٔژی َ گٔمس سٔنی
ےمٔ نِ نۄ زگنہ وگرِ  "</p>

<p>
	ھومُوھر نس نٔیِس نگٔےس گوس نٔ شہرس منز کھگنھر ننےومُن َ ےۄنگمنھ سُ 
ژنوی نِ یۆل ی نس
گوس نٔ گرٔ نسگونُک کگنہ نۆنھونس سمھےومُن َ سُ گوس گمِ شرٔ گٔنھری گلگن َ نٔ 
گوے گوس سُ وُمرٔ ۂنز سگٔرٔی
کمگٔے ہینھ گکِ ھۄہِ نگنہگل گمور گومُن َ نٔ نورٔ گٔسٔن زنگنٔ گٔنمٔژ َ ننِ مینھ 
گٔسی ھومُوھرس نگٔے سٔنز ژکھ َ
سُ گوس ھمگن ھےگر ھِنھ نٔ نۆگ نٔ گٔمس شےنھٔ ؤہرس نرےنھس وگن مہن سوھگ کرُن 
َ سُ گوس گنھ نِ ھگنٔ
وگٔلی ہسگنی نظر کرگن َ ھومُوھرُن نوے گوس نھلٔ ۃےگلُک نسٔنھی کِنی گٔس گرۄ شُون 
زنگنِ َ گھہ سُ ےژھ گیسِ
نٔ نِژھ َ سُ گوس ھومُوھر ونگن ََ گرٔۄ شُون ہنگ گےِ زنگنِ َ ےۄسٔ نرگنھس مھش 
ھےِ َ شگمنس سنھھےگ
  </p>

<p>ْ0							5ُ188ٔ</p>

<p>ژون زگلِ نٔ نھٔ ھۄہکِ ھۄہِگہلس مہلس طٔہر نگٔگرگوِ ی ےُنھ سون نگو نِ کگنہ زےو 
مینھ ہێےِ َ زنگنِ ےۆھوے ھن
ہگمژ نِ گیسِ مگر گسٔنی گژھ َ ننِ ننگ لگِ نٔ سێھِ سێوھ نگر َ </p>

<p>
	ھومُوھرس گیسٔ نٔ ےمِ کنھ وێژگن َ سُ گوس ےِ کنھ مگنگن زِ مرولؤ نٔ زنگنِ 
ورگٔےی کٔھنیہگر َ مگر
سِ گژھ زنگنگہ ہش گیسٔنی َ نگنی سٔنی گوس سُ ےِ ھٔمیزِ نِ مٔننی میننھ 
کھێوگن َ گرس منزے مگٔو ننٔ
نێنِ گیسہِہس َ ھیو نہنھی مگرٔ منِ گُرک ژُکی ھرلگگِہے مگر نمٔ نِ گیسس نٔ َ 
وۄنی گٔس نٔمی سٔنز ھلۄسمی
ہُنھ مرکز کگننِ َ مگر سۄ نِ گٔس صُنہِ مینھ کۆننگمنھ غگٔن گگٔمژ َ ھٔے ھۄہس 
گوس سُ نگزٔری نگزٔری نٔ مہلِ
مہلِ مھےورمُن ی ھےؤ کگننِ ہُنھ نےن لنِ مگر نُسنھ نے منگہ گوسُس نٔ کُنِ نِ ھرگمُن َ 
وُرنِس منز لرٔ مھرُن
ھِوگن گوس سُ ےمنٔی ۃےگلن منز َ نس سٔنی سٔنی گسمگنس ہور گنھس نگم وُفِ نےرگن 
نٔ نِکِ وگووِ ۂنھی
مگٔنھی  نژگن َ نٔ گنی گوسُس منُن مگن مکھٔ ژٔنمِنس وگنگوگر سٔنھی مگٔنھی نھمس 
گنھر ننھ نگسگن َ گمِ ۃےگلٔ
کنی گوس گٔنھری ننگن زِ کگننِ گٔژھ وگرٔ ون گیسٔنی  َ مگر  ےِ گٔس نٔ کگٔنِ منگہ َ 
ۄِھ کنِ ێ زِنھٔ ۄھگ کِنٔ مۄےِ  کِنٔ
کگٔنسِ نےِ ورغلگٔوِنھ َ ھومُوھر نِ گوس گن زگٔنی نٔ ھومُوھرن ےگ عنھلغنی نِ َ ےُس 
نسُنھ ےگر نِ گوس نِ ہمسگےِ نِ
ھومُوھرس گوس گٔنھری نےگلگن زِ عنھگلغنی کونگہ نێ عگر ۄھ َ سرِ شگمے مێےس نێنر َ 
کگننِ ہُنھ کرُن نٔ
کگنہ مگس َ کگننِ ہنز گٔس نِ نٔ کگٔنہ فکرِ َ مہلِ وگٔلی گٔسی سگٔری شۆنگمنی َ 
عنھگلغنی نِ گیسِہے کھرۄ کگن
ھوموھرٔنی کِنی گۆژھ عنھگلغنی نِ نێ قرگر گیسُن َ نٔمی سٔنھی مگٔنھی ھگرِ مینھ نظرِ 
روزُن ۃنر ےِےِمگ َ ننٔ وُرنس منز یلِ
گٔنیی ھےُن َ وےسے گوس نس مونُور سمھِنھ وۆنمُن زِ ہرگگہ سگٔنی گیسِ مگنے وگنِ وگمس َ </p>

<p>
	مگر ھومُوھرس گوسنٔ ےِ نےُونھمُن َ گٔنھی گٔکس ھۄہس منز گٔس گٔمس نُنھس 
زن ہگے منھنٔ گیمژ َ
رنگٔ رنگٔ کێو وسوسو نٔ گنھےشو گوس ےِ مرےشگن کۆرمُن َ گٔمس گٔسی مھری مھری 
کگننِ ہنز شکل گٔۄھن نل ےوگن َ 
نسُنھ سوُرے رنگ ی نٔمی سٔنز نرٔم نٔ نوزکھ مکھٔ َ مون ہشِ ےمن گنھٔ لگگنٔ 
سٔنی ھومُوھرنس سگٔریسٔے نھنس
ےمے رێےِ ہسِ گیسٔ ھوگن َ نمی سٔنز سۄ زگٔوِو نوننھ ێمےر سٔنی سۄ ھوموھرس 
ےنکی ہی گٔس ھوگن نٔ ھومُوھرس
 </p>

<p>ْ0							6ُ189ٔ</p>

<p>گوس سگٔریسٔے نھنس کٔنٔ کٔنٔ ہےو نگسگن َ نێےِ گٔسٔس سۄ سفےھ رکھ ےگھ میوگن 
ےۄسٔ گرھ نِ گٔنھی گٔنھی
نیژ گہ گٔس شُونگن زن گٔسٔس رۄمٔ سٔنز ۄمکٔلی کگٔژگہ نگٔنھ گٔسٔس َ کگننِ ےِ 
کونرٔ َ مگر ےِ کونُر گٔس وُمھ
ھِنھ ژٔومژ َ نٔ قصور گوس ھومُوھرس مگنس َ رگنھ صُنہس گوس عنھگلغنی وُنِ 
شۆنگینھٔے زِ ھومُوھرن نُوز
وُرنِ مٔنزی مکھن ہُنھ نگس نگس َ سُ ھرگو ھگرٔکنی َ گنِ وُۄھن گسمگنس مینھ کونرن 
ہنز منکھنھ گور نٔ ےور
کرگن َ ےمے گٔسی مھمنٔ ھۄگل ہی گکھ گٔکس منٔ گٔنھی گٔنھی نژگن َ ھومُوھر کھۆن 
گمی گینٔ ھوگن ھوگن عنھگلغنینس
نگورس مینھ َ گکِ مرِ منزٔ کنٔن کگننٔ َ گٔمس کۆرُن نگنھےنگر َ مکھن ھِژنس مھشِ 
ہنگہ َ نوننِ کۆرنس مےُونھ
نٔ نرگٔون ےلٔ َ گٔمس گٔس مُورٔ مژھ زِ کگننٔ گنِ کونرن ۂنز گمِ منگنھ منزٔ کگٔنسِ 
ننٔ کگٔنسِ کونرس مگنس سٔنی ےُوری
سۄ زگنِہے ےمٔ ژھۄننِ َ گزنگمنھ گٔسی نمِ وگرےگہ کونر ےنھے کٔنی مگنس منٔ منٔ 
مکنگٔوِنھ عنھگلغنی نِس نگورس
مینھ وگنٔ نگٔویمٔنی َ گز گۄو ھومُوھرس نِ ےۄہۆے شوق َ کگننِ ھرگےِ کُنی وُۄھ 
گسمگنس مینھ َ گۆنگمنھ گٔس
کونر منگنھ ؤۄھنِ نرگےِ نژگن َ وُۄھگن وُۄھگن نھلگٔو نِمو ونھ نٔ نِم گیےِ سگٔری 
کھووُر کُن فضہس منز ننھ وگےِ ۓنےنھ
کگننٔ گٔکس گیرٔ کۄنیلس منز گنٔ گےُور گٔس کرگن َ ےِ لٔو نرۄنہ نرۄنہ ھونِ نٔ کونر 
منگنھ گٔےِ گٔمس منٔ منٔ مس َ ھومُوھر
نےُونھ منٔ منزی کگننِ گٔہی کرنِ َ نٔ گٔنھری لۆگ سۄرنِ زِ ہرگگہ سگٔری کونر گمِ 
مگنس سٔنی گٔنی َ غنینس ےِےِ نٔ
مژھے َ گسمگنس کُن وُۄھگن وُۄھگن لوسٔ ھومُوھر ۄٔشمٔ مگر کگننٔ ؤژھ نٔ وگمس 
	ھومُوھر گۄو ےُونگہ نے صنٔر َ سُ نےُونھ کرێکِ ھِنِ " کگننے مکی وگمس وسی نۄن َ "
	ےِ ونگن ونگن وگٔے نٔمی نژھ زورٔ سینی زِ گٔنھرٔ لو مٔریسٔے منز نێےن 
کونرن ۄھگ ہش َ کگنہنِ نوز نےگ ےِ کرێکِ
نگؤ کِنٔ نوزُن نٔ گمگمۆز سروگننھ ھرگو گمی وزٔ ھگرٔ کِنی نینر َ گۄی نێنھ ھِژن 
گسمگنس کُن نظر َ منٔ لۆگ ۃشمٔ
ہںرو ۄشمو ھومُوھر کُن وُۄھنٔ َ کش  کٔیِنھ کھگٔرٔن کُنی نھۄکھ نٔ ےِ ہے لگٔےن 
غنےِ نِس گینگنس کُن َ ۓمِ ۓمِ
وِزِ ھموھھر غنےِ نِس نگورس مینھ کونر وُینگونِ ےِےِہے سروگننھ نِ مکگنۄِ سگرێے ھگر 
گیسٔ نگس نمگس
کٔرنھ ننھ سمھگن َ گنھ مینھ گوس ھومُوھر زےنھِ زےُونھ گسن کھنگگلٔ نرگوگن َ ےُنھ زِ 
گسنٔۄ گیوگز گٔس
 </p>

<p>ْ0							7ُ190ٔ</p>

<p>سروگننھ نسِ مکگنس ھگرین نٔ ھروگزن گٔلٔ رگوگن َ</p>

<p>
	گۄیٔ گۄیٔ گوس سروگننھن ھومُوھرس وگرےگہ ھنگرٔ کۆرمُن زِ کونرِ مِ سِ گیس کگننے کگننے کٔرنھ
گیلو کرگن َ نِ کےگزِ ےِ گوس نس مننِ نۄشِ ہُنھ نگو ےێمی سُنھ ۃگنِھگر نگل کرشن نوکری 
ۃگٔطرہ گمرنسر
گوس گومُن َ کونگہ نھرو ؤنِنھ نِ گوس نٔ ھومُوھر مننِ ہنِ نگز گیمُن َ کٔژ مھرٔ کٔری 
سروگننھن مہلِ
وگٔلی ومگہ نٔ نمن نھی کٔرٔن ھومُوھرس ےژگہ نٔ مزِہے نیژگہ نێ وگٔری مگر ھومُوھرس 
گوس نٔ نلٔ مٔنس نِ
کشنٔ گیمُن َ نس گوس مگن نے نقصیر نگسگن َ نس گوس ۃنر کےگزِ کگننِ کُن وُۄھنھ 
نرس ہےُو ےوگن َ ظگٔہرگ
گؤ کِنی زِ نس گوس منُن مگن نِ کُن نگسگن نٔ کگننٔ نِ َ گوے گوس سُ مٔنزی مٔنزی 
مننِ ھگرٔ مینھٔ نہنھ غمگےن
لےِ منز گێون لہرگہ نرگوگن َ </p>

<p>
	" کگٔنسِ مورگٔوِن شُرے مگن  " ےُنھ زِ سروگننھس نٔ سروگننھنِ زنگنٔ گوس مھۆر 
ژننس موقعِ
وگنگن َ گکِ ھۄہِ گوس سُ ےِنھے کٔنی ھگرٔ مینھ نہِنھ مگنس سٔنی گنگٔ رگے کرگن زِ 
کگننِ ہنزٔ ہشِ لےلگونی گٔےِ
ۄوکس گنھر گیوگز َ سُ ھرگےِ نگرٔ ھٔز ہش ۄوکِ منز نینر َ نٔ کگٔفی ہنزٔ سگرێے ھگرِ 
کرین ننھ َ سُ ھۄہِ نٔ ےِ ھۄہ
سروگنھنس مکگنس ےمٔ گمِ طرفِھگر گیسِ نمِ کھُلے ےِ نِ منِ زگنہ نِ َ مگر ھومُوھر 
گوس ھۄہے شگمنس شگمنس
مننِ ھگرٔ مینھ نێہگن گێون لہرگہ نرگوگن َ نٔ ےِنھے گٔنھی مٔکھی سۆنگہن َ گھٔ گوس 
منِنِس وُرنس منز
گژگن سروگننھس نٔ نسٔنز گیشنِ لےلگونی گوس نٔ ھومُوھرن ھگرٔ مینھ نہُن نِ مسنھ َ 
نمن گوس گٔنھری
ژُور َ نِمن گٔس نێۄوی سٔنز فکرِ َ نٔمی سٔنز شگٔھی گۆژھ نٔ کگنہ نھم ھِنھ نێون 
َ ہۆے نرھو گوس نِمن َ
نگٔژن ھۄن ہُرمر ھومُوھرس سٔنی ژؤنگوگن َ نٔ گٔۃٔرس گٔس کنھ مہلس مینھ 
مێوگن َ گکِ ھۄہِ ھون
سروگننھس ےُونگہ وےرس مینھ زِ سُ نےُونھ ھومُورھرس ننے ننے لێکِ مرنِ َ گہلی مہلس 
نھی کۆین نس نۆم
مگر نِ کٔرنھ نِ وۆننس نِ ھومُوھرن کہےں َ وگھس وگھ نِ کۆرنس نٔ  ےُنھ زِ مہلِ 
وگلێن نگم گۄ ھومُوھرنِ ذرٔ ذرٔ
گکِ طرفٔ گوس سروگننھ ھوموھرس گگگھ گومُن َ نێےِ طرفِ گٔس لےلگونی مننِ نۄشِ ہقٔ 
نگ ہقٔ مٔنھی
 </p>

<p>ْ0							8ُ191ٔ</p>

<p>کڑگن َ نیِ نیِ ونگن َ </p>

<p>	" ےِ نے ۄُھنِ ضگٔنطِ َ ھھونِ لُوننھ ۄھے نٔ ژێِ کلس مینھ ھرگٔنی َ نلکس 
وسکھ نٔ نورٔ ۄھکھ نٔ کھسگٔنی
نونگہ  سگٔرٔے نلٔ وگٔر ۄھے نگلِ مٔژ ھمژ َ ننی ننی وُۄھمژ ۄھ نۄشِ ی ےِ گۄو 
نگون َ سن لگئےن صگنن ۄگنِ ۄھکھ نٔ ژٔ نرێِ
ھۄہِ نِ کڑگن َ گۄیٔ مینھ کژِ مھرٔ ۄھکھ ژٔ ھۄہس منز نُنھ ۄھلگن  "</p>

<p>
	ھموھھرس گیسٔ ےمٔ کنھٔ نُوزِنھ ےِ ہشِ لگگن َ سُ گوس ھمگن وُۄھنٔ نۄگٔر 
کنھٔ رٔنٔن ژھۄنِ گنی
نِ گٔمس ھوش کگنہ َ نِ نقصےر کگنہ منھ گوسُس گژھگن َ گمی ھگرِکِنی ھِمٔ وۄنھ نٔ 
ہُمگٔری کھٔسِنھ ونس
ژێِ کےگہ مٔلی ۄھنھنٔ گٔنیمٔژ ےِ لُوکِ ۂنز کور ہن َ سنگو نُلنھ ز ێِ گٔمس ہنگِ نٔ 
منگس مینھ َ مگر سٔنی گوس
سونۄگن زِ مہلِ کےگہ ونِ َ مێ کُس ہق ۄُھ منزٔ گژنس َ منر ےِ گٔنھرےم نلوگس 
ہێوک نٔ ھموھھر ژورٔ نھگٔوِنھ
ےێمِ ھۄہِ سروگننھن گہلس مہلس نھی ھموھھر نێےزنھ کۆر َ نمی ھۄہِ کۆر نٔمی 
عنھگلغنی نِ گٔکس کونرِ شرگرنس
منز کگننِ نگٔو َ سروگننھ نٔ لےلگونی وولےےِ زےگھے َ ھۄشوے نگٔژ ھرگےِ ھگرٔکِنی لیکِ فگش مرگن 
مگر ھومُوھر رُوھُکھ ھُورِ ھُور گسگن َ سُ گوس ےمن ھۄشؤنی نگٔژن زگلنٔ ۃگٔطرٔ مننِ 
ھگرٔ مینھے غنی ےس
گیلو ھوگن َ " ہےگ غنےگ ےِ ۄھگ مےگٔنی کگننِ وگرے  "</p>

<p>
	غنی گوسُس گٔۄھو نٔ کھوریۆ ہگوگن َ " نلگژھۄمٔ کر َ مگنس سٔنی سٔنی 
کڑکھ وۄنی مێ نِ ولٔ َ عنھگلغنی
گوسُس ھُورِ ھُورِ ہۄنگنِ رنگن نٔ ھوموھر گوس نھگہ نھگہ کٔرنھ گسُن نرگوگن َ رگن 
صُنہنس ےێلِ ھومُوھرن کونر
رننٔ ۃگٔطرٔ کگننِ فضہس منز نرگو َ نس ہۆکھ گیلو ھِوگن ہےُر نگم َ مگر کگننٔ گیےِ نٔ 
وگمس َ نسٔنھی گیلو نُوزِنھ
کھۆن عنھگلغنی نِ نگورس مینھ َ نٔمی ھِژ گسمگنس کُن نظر َ کونرن ۂنز ھورٔ نگٔزی 
گٔس ۄلگن َ کگننٔ گٔس
ےمن منز مھسےیمٔژ َ غنیےن وۆنُس ےِ ننگ ےےی نِ وۄنیکےنس وگمس َ کنھ ۄُھے 
کرےکٔ نگو لوگمُن  "</p>

<p>
	ھومُوھر نہرێو ہےُو َ نمِ وۆنس نِ ۄھگ ننگن َ گکنھے گنِ مگنس سٔنی گکھ زٔ 
کونر َ مینھ نروو عنھگلغنیےن
گسُن َ سُ نےُونھ مرےو منزٔ کونر کڑنِ َ نٔ نِمن ھگ نرگونِ ےنےسے کگلس منز گۄو گسمگن 
صفگ َ کونر گٔےِ سگٔری وُیِنھ
 </p>

<p>ْ0							9ُ192ٔ</p>

<p>کگننِ ہُنھ نِ لۆگ نٔ مے سُ کۆن گۄو َ ھوموھرس ژۆل زنگو کِنی زوزن نیرنھ َ گیرٔ 
ۂژو ۄشمو لۆگ
سُ گیکگش ؤنی ھِنِ َ وگرےگہس کگلس مرگرگن مرگرگن نِ ێلِ نٔ کگننِ مۆن مھیر َ ھومُوھر 
لۆگ گٔنھری کِنی
ہنھ مگٔوی وسنِ نِ ہنھ مگٔوی کھسنِ َ نُنھس یۆلُس رنگ َ </p>

<p>
	غنی وۆنُھس : نگ نونِ ژٔ نننلگن کےگزِ ۄُھکھ َ ےُوری وگنِ مگر ھومُوھرس نےُونھ نٔ َ نس
مھےُور سوسنےگر َ سُ ھگرو نس ژھگنینِ َ ھۆہی ھۄہس مہلِ مہلِ کونر نگزن ۂنھێن 
گھرن ہُنھ نےن ژھگنینِ
نٔ شگمنس گیو گرٔ نٔ سورُے مگن ھِنُن نسنرس مینھ نٔرنھ َ رگنھ ھرگےس مٔنھی َ 
نگلو مۄِ گٔنزرگن گٔنزرگن مێےس
صُنہکِ ھمٔ نێنھٔر َ نٔ ێمِ وِزٔ گٔۄھی مُژرگوین ی عنھگلغنی نِس نگورس مینھ گوس 
گٔیس مینھ کُسنگمن مکھن وگش
کڑگن َ مکھن ہُنھ نگس نگس نُوزِنھ ھرگو ھومُوھر ھگرٔکِنی ؤژھ وگٔنوِ ژٔوِس کریکھ نیرنھ َ</p>

<p>
	" غنےگ کگننٔ ہگ گیےِ وگمس " گمی وِزٔ نےن ژُمنول ھونٔ ننٔ ھورُے وۆن غنی نگورس مینھ
نٔ لیٔ ہسرنٔ سگن رنن کگننٔ گنھس منز َ مکھن کٔرینس مینھی َ نوننِ ھِننس 
ھگمنٔ سٔنی مھش مھش نٔ نےُونَس
شِکگئےژ کرنِ َ نیٔ نێ عگر ۄھکھ َ رگٔنی رگنس نھٔوِنھس گنۄمرگرٔوُن َ نۄ گوسُس 
نہرێومُن َ نگمنھ کھۆن
غنی نِ نگورس مینھ نٔمی وۆنس َ 
	وُۄھنگ َ نۄ گوسٔسے نگوگنگن ی ےِ وگنِ وگمس َ ننھ ۄُھس نٔ ۄگرٔ مہننُک 
ننھن ۄُھ لمگن گنگن َ
	ھومُوھرن ھِنُس نٔ کگنہ ووگن َ نس گوس نگسگن کگننٔ ۄِھ رگٔنی نٔ منزی شُس 
گگمٔژ َ نٔمی وۆنس
وُۄھو گٔکیسٔے ھۄہس منز کےگہ ہگل ۄُھ ےێمس گومُن َ سُ وۆنُھس ھرووگن َ گھٔ 
کےگہ گژھیس َ ھُوریر ۄُھ گگلگن
ےِ ونگن ونگن مُژرُ عنھگلغنیےن نێےِ گٔکس مرس ھورگزٔ َ " ژێ مگ ۄھے ۃنر گٔمی سُنھ 
ۃگنٔھگر گوس ۄگنِ
کھۄنٔ ھِل ملُول َ شۃصن ۄھنٔ رگنٔ مینھٔ وُنھن نرےش نِ لگٔومٔژ َ "
	ھومُوھر گۄو ہگٔرنس َ نٔمی وۆنس َ کسُنھُو ۃگنٔھگر ێ "
	" کگننِ ۂنھ  " غنیےن ھِنُس ووگن ی نٔ مرٔ منز کۆیُن گکھ کونر نینر َ 
ھومُوھرس نۆر نٔ نونِ فِکرٔ کےنہ َ 
 </p>

<p>ْ0							10ُ193ٔ</p>

<p>غنیےن نرگٔوی کونر ھگلگنس مینھٔ نٔ ھومُوھر نِ گنھٔ منزٔ نےس کگننٔ نٔ سۄ نِ 
نرگٔؤن منھر َ ھۄشوے نر نٔ مگھہ
لٔگی کےنژس کگلس منِنین مکھن وگش کڑنِ َ منِ نینھی کےگہنگنی نگشِ کرگن َ گکھ 
گٔکس مینَی نوننِ سٔنی نێکی ھِنِ َ
منِ گیےِ گکھ گٔکس نِش نٔ لٔگی گرھنِ سٔنی گرھن مِلنگٔوِنھ گٔکھرگونِ َ زن گٔسی 
مٔزی مگٔنھی نگلٔ مٔنی کرگن َ ھومُوھرس
گٔےِ ےِ نمگشِ وُۄھنھ سگٔریسٔے نھنس ھٔنن َ نگرٔ ۄمگٔژ ھرگےس نُنھس َ نس 
نگسێو گٔۄھن نل گنِگون َ زن گٔسی 
ژۄھگ طرف وُنل وہرگونٔ گیمژ نٔ سُ گوس کُنُے زۆن ننھ منز ولنٔ گیمُن َ نس نگسے ےِ 
کنن نل کرێکھ ہش
ژٔ ۄُھکھ کُنُوی زۆن َ کگٔنسِ ۄُھنٔ ۄون ہگونھ َ نگٔےس نِ نِ نگنی نٔ نٔ ێےمس 
کگننِ نِ نٔ </p>

<p>
	ےِنھ کٔنی مھۄکھ نےرِ ی ےنِھے کٔنی ژۆل غنیےس گسُن نیرنھ َ نٔ نٔمی وۆننس ۄُھکھگ وُۄھگن
ھۄشۄے نگٔژ کگٔنےگہ ۃۄش گٔےِ گکھ گٔکس ییشنھ کھگنھر ۄُھکنگ نۆو نۆوُے َ</p>

<p>
	ژێِ کر کُورُنھ ےمن ۃگنھر َ ھومُوھرن مرژھوس مہرگ سونۄ کٔرنھ َ " گکِ ھۄہِ 
وُۄھم مگنٔوگٔنی مےنھےمٔنی
نمی وززٔ مێوم ۃےگل ےۄسِ ےِ مگھٔ ۄھ َ گٔمس ۄُھے ژێ کگنہِ نگو کۆرمُن َ ێےمس 
کونرس نِ مێےِ نگو کرُن َ " غنیےن
ھۆمنس کگکٔلی ہگوگن َ 
	" گۄو ێےمس کونرس کۆرُنھ ژێ نگو َ " ھومُوھرن مرژھوس کھُوژی کھُوژی َ 
نس گوس زن ذۃمن
ننُر وۄنھگن َ غنیےن وۆننس گیو وگو وُۄھنٔ ورگٔے گیہنو َ مێ ہگ ۄُھ گٔمس ھومُوھر 
نگو نھومُن َ 
	ےِ نُوزِنھ گٔےِ ھومُوھرس گرقٔ شرگن َ سُ گۄو رُسوگ ہےُو َ نٔمس گیےِ گٔشیگنی َ</p>

<p>
	نٔمی وۆنُس وھؤنِ ہنِ َ " غنےگ ےِ نگ کۆرُنھ وگن َ گٔمس گۆژھ نگو نھگوُن 
نگلکرشن َ گٔمس ننگ شُونٔ نٔ
ھومُوھر نگو َ ےِ ونگن ونگن ژٔوی ھومُوھرس کریکھ نیرنھ َ نٔمی ہےۆنھ منٔ زورٔ 
زورٔ وھُن زِ مہلٔکی لُوکھ گٔےِ ھگرےۆ کِنی
گلگٔنھی َ سروگننھ نِ مکگنۄِ ھگرٔ نگم گٔےِ ےلٔ َ عنھگلغنی گۄو مونُھن ہےۆ کھڑگ سُ لۆگ 
ہگنگلٔ سٔنھی مگٔنھی ھومُوھرس
کُن وُۄھنِ َ ھومُوھرن نےِ کُنی نٔکھ نۄن َ سُ گوس گینن ژگمُن َ ننٔ ھورُے گۄو 
وھگن وھگن گینگنِ مٔنزی
نِ ہےۆر کھٔسِنھ نھگٔؤن کُنھۄ ھگٔر زورٔ ننھ َ نٔ لۆگ نُنگٔ ھِنِ َ ےمگٔری گٔسی 
مہلِوگٔلی غنیےس مرژھگن َ 
 </p>

<p>ْ0							11ُ197ٔ</p>

<p>ْ3ْ0				فرگنسُک سفر ََ زگن</p>

<p>	غلگم رسُول سننوش گےِ ھۄےِ لنِ ےُورم نٔ ےِ سفرنگمٔ ۄُھ نِمو نێلی لےۆکھمُن 
ےمن گٔسی کےنہ َ 
نێےِ مصور ھوس سٔنی نٔ کےنہ سمکھےےکھ مےرس مےُونۃ نٔ لنینٔ َ گۄو کِ ےم 
گٔسی ۄکر کرنِ گگٔمٔنی مگر سفرنگمٔ
نلِ ۄُھ ننگن زِ ےم گٔےِ زےگھٔ نر نمن وگےن ننھین لُکن سمکھےےِ ےمن گینس ےگ 
گینسنن سٔنی کگنہ نولُق گوس َ 
ےم گٔےِ نِمن وگےن ےێنِ مۄہشُور فنکگر وگن گگگ ی سےزگن ی مکگسو ی نلولگنرے زگےِ مےگ 
مرێنھے ےِ َ گۄو کِ ےمو
ۄُھ گٔھین گمےل زولگ سُنھ نگو نِ ہےۆنمُن مگر صگف ۄُھ نگسگن زِ ےمن ۄھێِ زےگھٔ 
ھلۄسمی گینسنن سٔنی
گٔسمٔژ َ مگر سننوش صگٔن ۄھ نِ صرف گینسن َ ےم ۄِھ گٔھین نِ َ گوے نٔ 
لیۄھی ےمو گمےسنر یےم شہرس منز
نظٔم ےۄسٔ گٔنھی ھورس سٔنی گیمٔنی " ننگگٔلی ھوسنن ُ سےن گمنگہن ٔ نُوز نٔ گۄو 
ھم مھنی ہےُو نٔ نےگکھ نقل سُوزکھ
ہێنیےس منز رضگہس مےرس َ "</p>

<p>
	ےنھ سفرنگمس گنھر ۄُھ سننوشُن نرروے نُنھ وۄنلگن ی گٔکس قھےم ےُونگٔنی ےگ ہےۆنھسنگٔنی
ھِونگ سٔنھی مگٔنھی َ سُ گۄو گینسن ی گھین نٔ فلسفی رۄے َ گینِسن گیسنٔ کِنی ۄِھ 
ےم گینٔ ۄن وگےن
 </p>

<p>ْ0							12ُ198ٔ</p>

<p>گژھگن ی گینسن ھوسنن سٔنی وۄنھگن نێہگن نٔ وگےن نٔ لُکن ہُنھ نےگن گینسنٔ نظرےِ 
کِنی کرگن ی لفظن نٔ
مہگورن ہنھی رنگ نٔ رکھِ وۄنلگوگن َ گٔھین گیسنِ کِنی ۄھکھ ےنھ سفرنگمس منز نِ 
صرف وگےن نٔ لُکن ہنھی
کرھگر وۄنلگٔوی مٔنی نٔلیکِ ۄُھکھ منُن گینِ سفر ےِ ھمیزِ نِ گھنی سفر ننگٔوِنھ نےُومُن 
َ موزُون وگےِ موزُون ہُرف نٔ
گۄُھر لۆگمُن ےُنھ زِ زنگن ۄھێِ سگٔریسٔے منظرس ھُنگرٔ زنھٔ کرگن نٔ سفر ۄھنٔ 
صرف نور کرن وول وگےن ےگ
عۆوُونن ہُنھ فہرس مۄژگن َ نرێےُم رۄۃ ۄُھکھ فلسفی سُنھ رۄۃ َ سننوش ۄِھ ےژھ 
مژھ نٔ ویوہگر رٔنگی کگٔشِر
شیومٔنکی علمنرھگر َ کگٔشر فسلفٔۄ نوزکی نٔ نُھرنھ ۄھێِ ےمو مرزنگٔومٔژ نٔ ننھ 
ۄھ منٔنین ۃےگلن مننس لگگگن َ 
ےُورمی زنھگی ہنز ےۄسٔ عکگٔسی ےمو ےنھ سفرنگمس منز کٔرمژ ۄھێِ سۄ ویژھنگوگن نٔ 
ننھ مینھ مننی رگے زٔنی
کرگن ۄِھ ےم نۄقطٔ ھگٔےر وےو گینمگ ی مرمگنمگ ی وُز نٔ کُل کِس موضُوہس مینھ وگنگن َ 
گھین نٔ گینسن گیسنٔکِنی
ۄُھ ےہُنھ ھل گکھ ہسگس رنن نگنٔ ےێمِ فلسفٔ کگنہ ۃۄشک منطیق ننگن ۄُھنٔ َ 
 </p>

<p>ْ0							13ُ199ٔ</p>

<p>ْ0غلگم رسول سننوش</p>

<p>					ْ3ْ0فرگنسُک سفر</p>

<p>	مےرس ہوگٔےی گیس مینھ کرےےِ مێِ کُوشش فونس مینھ رضگہس سمکھنۄ ےِ 
گوس منز ھۄہ سُ
کنِ لنِہن َ گکھ ۄیز کۆرم ۃۄش نِ گۄو زِ گگر فونس مینھ نمنر مےلےو نٔ وگننے نِ 
مشینِ منز ۄھ مونسِ وگمس
مگنے لگےنِ ےوگن َ عگمطور ۄِھ مرینھ سرکگٔری نےلےفون نُونھس سٔنی مھُنٔوون ہگٔصل 
کرنٔۄ مشین نٔ مھُنٔ وگٔنِس
نےلےفون coin ہگٔصل کرنٔۄ نےگکھ لۄکٔن مشین سٔنی َ ننٔ گٔے سگٔنی سرکگٔری 
نےلےفون ےم گٔکس نےلےفون
کگلِ سٔنی مُھنٔ وگٔنی نۆک ہگٔصل کرگن ۄِھ َ نگلفگظِ ھےگر سگنِ مشینِ نِ ۄھێِ 
کۄرمن َ مےمنگہ کڑگن ننےوو
زِ ھۆےمِ ہوگٔےی گیٔ مینھ ۄھێِ نس شہر گژھگن َنسِ نرگٔوی گٔسی منز شہر گیس 
مینھ َ گنِ کرنوو نُورسن
کوننر مینھ گٔکس ہونلس منز روزنُک نۆنھنس َ ینل نییرُومس یۄیہنھ رۄمےِ نگشنِ
ہینھ َ لُوکن ہُنھ ونُن ۄُھ زِ نیکسی وگٔلی ۄِھ گنِ نِ گورٔ ےور مھرنگٔوِنھ نھکگنس 
وگنٔ نگوگن َ گسِ سٔنی ےُنھ
کگنہ وگقٔ گیو نٔ مےش َ نیکس وگٔلِس وۆن نِکھگنٔ َ سُ ۄُھ نقشِ کڑگن نٔ گیو منٔ 
ۄُھ ژھۄنٔ کھۄنٔ ژھۆن
ونھ وُۄنھ نھکگنس مینھ وگنٔ نگوگن َ </p>

<p>
	نس گیس مینھ نےلےفون نُونھس نکھ وُۄھ مێِ فرگنسیسی نون مێن کٔرنھ منھر مێمٔنی َ 
 </p>

<p>ْ0							14ُ200ٔ</p>

<p>ےم نُلی مێِ نمی گنمگنٔ زننٔ مێِ لۄکۄگرٔ منزٔ نگزرٔ ینل مونسِ لۆنمُن گوس َ گۄیٔ 
گورٔ ےور نظر ھِنھ کگنہمگ
ۄُھ وُۄھگن َ گومنٔ وگرٔ وگرٔ گنھ مینھ کھۄر نرگوُن َ ۄنھٔ منزٔ ھو ےگ نێےِ کگنہ 
ۄیز منھر نرگوُن گو منٔ نمُن
نٔ لۆنمُن ۄیز نُلُن َ گزنِ ێےلِ مێِ ےِ وگقٔ ےگھ ۄُھ میوگن َ نٔ ۄُھس مگنس سٔنی 
گسگن َ ےِ گوس قرینن گکھ ہنھ
رۄمےِ َ مےرسِ گکِ ھُہُک ۃرۄِ َ سون ےِ ہونل گوس ژُمُور مےرسِ کس مرگٔنس شہر کس گڑس
منز َ گنھ علگقس گوس نگو " مگگلی َ " " مگگل " ۄُھ گرھگہ کُنوہ نٔ گننھگٔےی وُہمِ 
صھی منز گننیلکۄول وۄسٔ
ھرۄسٔ ہُنھ گڑرُوومُن َ گٔنھی نگزرس منز زگے وگن گگگ ی سےزگن ی مکگسو ی نُلُوس لگنرے ہوی
نہلِ مگےکی فنکگر َ گمےل زولگ ہےُو لکگٔری نٔ گوس گمی علگقک مگٔھگوگر َ نم رےسنورگں 
ۄِھ گز نِ نمی گنمگنٔ
ےێنِ ےم فنکگر کھیوگن ۄوگن نٔ نوین فنی قھرن گۄی نرگن گٔسی سُ " مولگن ھرو " 
ہونل نِ ۄُھ گٔنھی نگزرس
منز َ ےێمِکی موسنر نُلُوس لگنرے ہن لِنھو نکنےکِ منز ننگٔوِنھ لِنھو نیکنیکِ منز 
گنقلگن عظیم گۆن َ ےمو موسنرو
ھِژ نٔمس گٔکس مصورس ہگلے ہےگن " لُوھر " گین گےلری منز وگے َ گزنِ ۄِھ مگگل 
نگزرس منز قھمٔ قھمٔ
SEX SHOPS ےێنِ گٔلف ننگٔ ننگٔ نگۄ  ۄِھ سمھگن َ ننگٔ زنگنن ۂنھی نصویر ۄِھ کٔنٔ ےوگن َ 
گٔنھی علگقس منز نگلِ نھزرس مینَ ۄھێِ سۄ عظیم وگے نِ ےنھ مُومگنر ونگن ۄِھ 
ےێمۄ ریوگےنھ ےِ ۄھێِ زِ
مصور گٔسی گنِ شگمس نگٔگی نگزرس منز نصویر کٔنگن َ </p>

<p>
	سون ہونل گوس گٔکس گلوےرےن فےملی ہُنھ َ ہنگ نھکھ کٔڑنھ ھرگےِ گٔسی نگزرس 
ۄکر ھنِ َ ےِ گٔس
گینھوگر َ منرِ مینھ گٔسی سنزی وگٔلی َ گگیٔ کٔنن وگلیو شور نِنھے کٔنی نُلمُن ی ےھٔ 
کٔنی سگٔنس مُلکس منز سمھگن 
ۄُھ َ مێِ نگسیو ےِ عوین ہےُو گھٔ مۄکھ زِ ےُورمُک سون نصوُر ۄُھ ےێنِ نٔ کگنہ غرین 
ۄُھ َ ےێنِ مرینھ
کےنہ شگٔےسنگی سگن سمھگن ۄُھ َ ےێنِ نِ ۄھگمر فروش گیسن ےگ مھےر وگٔلی ؤلی 
ژنگن گیسن َ ھۆےمِ ھۄہِ
صُنہن ےُنھُے گٔسی ہونلٔ نےرنی ہێنِن زِ ہونل وگونِ وۆن زِ کمرٔ ۃگٔلی کرُن نکےگزِ گسِ 
گٔس صرف رگنٔسٔے
نُکِنگ َ گسِ گوس ہونل نےرنی ہێنِن زِ ہونل وگونِ وۆن زِ کمرٔ کگٔلی کرُن نکےگزِ گسِ 
گٔس نس زےگھٔ رےن میومژ نٔ گٔسی
زگٔنِن نیزگٔنی نِ ےُنھ ورنگو کۆرُن َ گٔہنھِس نوووگن نێۄیوِس گیو گنصگف نٔ نٔمی کٔری 
فون زٔ ژور نٔ کرٔن گسِ
 </p>

<p>ْ0							15ُ201ٔ</p>

<p>نێےس ہونلس منز ژۄن ھۄہن ہنھِ ۃگٔطرٔ وگے َ موو گٔےس سۃ نگرگض ز سُ ۄُھ 
فونس مینھ مونسٔ ضگےِ
کرگن ۃگمٔ ۃگہ َ ےِ نۆر گسِ گٔنکِ ونی کِنی فکِ ےِ ہونل گوس گٔنھی علگقٔسٔے منز 
گٔکس فرگنیسی فےملی ہُنھ َ ےمن
گٔس کُور ےۄسٔ گنگریزی زگنگن گٔس َ ہونلٔ وگوێنی گٔس صنہنس مگنے نگشنٔ کمرس منز 
گنگن َ کگٔفی ی وگم ی
ژگمن ی نھنی نٔ نێےِ زینھ ینی ہش ژۆن ےنھ فرگنیسی زنگٔنی منز نےگن ی ونگن ۄُھ 
َ گمِ قسمۄ ژۆن
گٔس نٔ مێِ کُنِ وُۄھمژ َ ورمنی منز وُۄھُم گھ رۆس نےلِ ھگر ژۄۄِ ھۆر َ ہونل 
وگونِ ھِنی گسِ نمگم مےرسکی
نقشِ وگنگ َ زٔمین ھوز رےلوے ہُنھ نقشٔ َ مێِ نۆر نٔ زگنہ نِ فکرِ زِ زمین ھوز 
رےلوے منز یگےریکشن
ژھگنیٔنی  ےگ رےل نھلگٔوِنھ نھکگنس وگنُن َ گٔکس ھۄن وگےن گژھنُک گوسُم مے منگ ھۆےمِ 
لنِ گومُن َ
ہونلٔ وگونِ سموگٔوی گسی زنگزرس منز زمےن ھُوز رےلوے سرۄنگِ وسُن کنینھ ۄُھ َ 
کۄسٔ یگےریکشن رنو نِ
لُوور َ " مےوزےم ملےن فگرمس نسِ وسو َ لُوور زمین ھُوز رےلوے ملےن فگرم ۄُھ مرگنیو 
مُورژن نٔ نصویرن
ہِنھیو نقلو سٔنی سوگٔوِنھ نوگے ۃۄھ گکھ MINIATURE مےوزےم َ </p>

<p>
	مرینھ کگنہ سرکگٔری مےوزےم ۄُھ صرف گینھوگرِ ھۄہ منلکِ ۃگٔطرٔ مُفن گیسگن َ 
ننٔ ۄھێِ مرینھ
مےوزےمس مگنژو رۄمےو وُہن نگم نکن ھِنی َ مرینھ مےوزےم نہ ۃگنس منز ےگ مُلہقِ ۄُھ نیہنرین
SELF SERVICE سسنٔ ریسنورگنن گیسگن َ ھۆہی ھۄہس رُوھی گٔسی ژےرنگم لوور گےلری
منز شہکگر نصویر وُۄھگن َ ےم نصویر مێِ کنگنن منز ۄھگم شُھ وُۄھمٔنی گٔسی نِم وۄھِم ORGINAL
ےمن منلق مێِ گوس ظۄن زِ ےم گیسن سینھگہ نٔڑی نم گٔسی لۄکنی نِ ےم لۄکٔنی گوس 
سکھ زگنگن نم گٔسی
سینھگہ نٔیی َ نرنگھ گگر گوس سُ گوس " مونگلےزگ " نصویرس نرۄنہ کنِ ےگ " وینس " 
مُورنی گٔنھی گٔنھی َ
کٔہےگ گین سنوینن وُۄھم گنِ نصویرن نقٔل کرگن نٔ کٔنگن َ نلُوس لگنرے سٔنھی نم موسنر نِ وُۄھ
ےمو لِنھو گرگٔفی گنقلگن گۆن َ </p>

<p>
	ھُمہر منٔ ھرگےِ گٔسی نقشِ وُۄھگن CONTEMPORARY گیرن گےلری وُۄھنٔ ےمن
ھۄہن گوس گنِ GEORGE ROUAIT سُنھ RETROSPECTIVE شو ۄلگن َ
 </p>

<p>ْ0							16ُ202ٔ</p>

<p>نکن گٔس شُرگہ رۄمےِ َ 25ہن کوننرن مینھ گیسٔ گٔہنھین نصویرن ہنز ننگومژ سرکگٔری گیگک نکِنِ
کِنٔ نٔ ےوگن َ گۄینۄِ لنِ وُۄھ مێِ سیزگن ی وگن گگگ ی مکگسو ی نٔ گوگگن سٔنھی ORGINAL
نصویر نێےِ نِمن مکنلف ےُورمی زنھٔ مگسنرن ہنھی شہکگر َ گۄیۄِ لنِ وُۄھ مێِ کوۄِ 
گلین منز نِنھے کٔنی گین نمگٔےشِ
ۂنھی موسنر لگٔگِنھ ےھٔ کٔنی سگٔنس مُلکس منز سێنی مگہ موسنر لگٔگِنھ ۄِھ گیسگن َ 
لُوکھ ۄِھ عظیم فنکگرن نِنھے کٔنی
زگنگن ےنھٔ کٔنی گٔسی ےێنِ فلمی سنگرن زگنگن َ موسنر لگگنٔ ۃگٔطرٔ ۄِھ ونِ ونِ نھم 
ھُطرفگنٔ نوی لگٔگِنھ َ نٔ ننِ
نِ زِ کُلس مرن موسنر ےگ ھےوگرس َ </p>

<p>
	ےُورمی نوووگنن وُۄھ مگٔھی نرقی ہنز نمگم گیسگٔےشِ  َ مگٔھی طور سورُے سۄکھ 
مرگٔوِنھ ۄھێِ نٔمس
مگھٔ مرسنی ہنز ھٔے گٔمژ نس ۄُھ ےِ فکرِ نۆرمُن زِ رُوہگٔنی ےنِ رۆس مگٔھی نرقی 
ۄھێ نگمگےھگر َ گنسگنس مشین
ننگوگن َ وُزس کلٔ نشِ نھُون کڑِنھ ونِ لگٔو کرگن َ ژۆمرگٔونھ گٔمس شکنوس منز 
ۄگرگن َ گنسگن ۄُھ مرکرنُک
گکھ ہسین رُوم ی مرکرنس نُنھ ۄھێِ سیمنن کنکرین ھۄہِ ھےوگر نٔ SKY SCRAPPER نظرن
نھری ھوگن َ مشین ہُنھ سُور ۄُھ گٔمس مرینھ وگےِ لگرِ لگرِ کرگن َ گنسگٔنی رشنٔ ۄِھ مگٔھی گوسُوھگی
ہِنھِس نگرس نل ھۆنرگونٔ گیمٔنی َ گکھ نێنھرِ گگٔننٔ کرنٔ ۃگٔطرٔ ۄِھ گٔمس قسمٔ وگر 
ھوگ کھێنی میوگن ی سۆکُونُک
گکھ ژےُوہ ژھگرگن ۄھێ گٔمس وُمرٔ ۄھێمنی گژھگن َ گوے ۄُھ گز کلُک ےُورمی نوووگن 
نھگرنس کُن نُنھ کٔرنھ
نمگن َ مھگرنٔۄ زےگرنھ کرنٔ نگمنھ مونسٔ مونسِ سۆمنرگوگن َ ےێنِۄِ گرمی منز 
مھیری مھیری مگن زگلگن َ 
کھُلٔ گسمگن وُۄھنٔ نگمنھ ےوگن َ شۆھ کٔشیرِ ہُنھ گین ۄێنِ ےوگن َ </p>

<p>
	ھۄہ گزور گسِ لوور گےلری منز نێےِ مھیری گورٔ ےور نگزرن َ گرٔ شگمس ےنِ 
وکھنٔ گیسِ گسِ
زمین ھوز رےلوے منز نمگم مےرس ژھۆنیمُن مگر منُن نھکگنِ لۆن نٔ َ ےِ گٔس 
میہرنگٔنی زےۆن نگم گنسگن
زمین ھُوز ۄُھ نۆننگم ہێکِ سُ گٔکیسٔے نکِنِ مینھ سفر کرنھ َ ےِ کٔرنھ نِ مێےِ 
گسِ زٔ زٔ نرێِ نرێِ نکنِ
مٔلی ہێنِ گیٔ گگٔننُک سفر کۆی ژۄن گگٔننن گٔکس مۆزُورس گیو سون رورکگنٔ وُۄھنھ 
گنصگف نٔ گٔسی وگنٔ
نگٔوِن نھکگنس مینھ َ فرگنسیسی لُوکن ۄُھ منٔ نِ زنگٔنی مینھ نگز َ لہگزگ ۄِھ نم 
گنگریزی زگنِ وُن گٔسِنھ نِ منٔ نِ
 </p>

<p>ْ0							17ُ203ٔ</p>

<p>ھری زنگٔنی منز نولگن َ ےژھے زنگٔنی ہنز قھر وُۄھ مێِ ننگگلین نِ َ شگمس گیےِ گٔسی 
وشوگنگنھس سمکھنِ َ
ھروگزٔ مُژرگوو گٔہنز وێسِ " نلی " گٔس گنگریزی کرگن َ گۄیٔ گکھ ہےۆنُھسنگٔمی نومنٔ 
وشوگنگنھُن ھوس وُۄھنھ
گٔےِ سۄ ۃۄش َ گمی ھمٔ گٔےِ سۄ نگزر نٔ گۆنُن کگلِ ۃگٔطرٔ کھین ۄین سگمگنٔ َ </p>

<p>
	مےرسس منز سگٔنی ےم مٔنم زٔ نرێِ ھۄہ گُزگٔری گسِ وشوگنگنھس سٔنی َ نمی 
ہوو ھۄہس سورُے
مےرس َ مرگےوےن گین گےلری َ مۃنلف علگقٔ َ گٔکس علگقس منز وُۄھ گسِ سنکٔ کُونن 
مینھ کرہُن مۄشگکھ
لگٔگِنھ کورِ گور ےور مھےرگن َ ےمٔ گیسٔ CALL GIRLS شگمس شیِ نوے گیےِ نلی ھفنر 
مینھ َ گٔسی نینھی
گٔکس ریسنورگنس نرۄنہ کنِ منِ مینھ سٔوِنھ کُرسےن مینھ َ فرگنسےسیےن ہُنھ 
مہنُون مشغلِ ۄُھ ےھنھین ریسنورنن
منرین مینھ سوگٔوِنھ مےز کُرسےن مینھ نہنھ شرگنٔ ۄۆن نٔ ونِ مکٔؤنین لُوکن 
نمگشِ وُۄھُن َ نینر نیہنس ۄھێِ
ہگرٔ زےگھٔ لگگن نٔ نیسننھ گٔنھرٔ نیہنس شگمس کگل سُلی کھینھ کٔھنی گٔسی " 
مُومگنرٔ " ےێنِ عگم گینِسن نصویر
ننگوگن ۄھ سڑکِ مینھ نِ کنگن ۄِھ َ ژیری ۃۄفننس نگٔگی ۄِھ موسیقگر گیوگن نٔ 
سگز وگےگن َ گمِ نھزر مینھِ ۄُھ
سورُے مےرس نوزنٔ ےوگن َ </p>

<p>
	ھۆےمِ لنِ ێےلِ نٔ مےرس گوس نٔ رینس گٔکس گنِ رُوھُس گھٔ گیو مێِ موقٔ 
فرگنسیسی لُوکن ہنزِ
زنھگی گُزگرنُک مشگٔہھٔ کرنس َ مرینھ مگنی منز ۄِھ مێہمگن منٔنی منٔنی نونل عگم 
طور شرگن نونل سٔنی گنگن َ زمین
ھوز رےلوے فگرم وگے ۄھێِ مشگٔےھٔ کرنس لگےق َ نم کرگنک شرگٔنی ی ےہُنھ کگر صرف 
رگنھ ھۄہ شرگنٔ
ۄۆن ۄُھ نٔ گو منٔ کریکٔ ھنٔ َ ےگ نِم ۃُونصُورنھ مونگلزگ ہوی نُنھی َ مگر ےمن زول 
مگلن ہنھی گنھٔ وُۄھنھ ۄُھ
نرھُھ گژھگن َ کورین ہُنھ نُنھ نٔ وسم ۄِھ گننہگٔےی ۃُونصُورنھ گیسگن مگر کگٔم کرنٔ 
سٔنی ےہنھی گنھٔ مرھگر ہوی گٔمٔنی
گیسگن َ رےلوے ملےن فگرمس مینھ رےلِ مرگرگن کورِ نٔ لٔڑکِ ۄِھ نگلٔ مۆن کٔرنھ گکھ 
گٔکس مۄنِ نٔ مینھی کرگن َ
نگسگن ۄھ زن ےم گمی گنمگنٔ مگٔھٔ ۄِھ گٔمنی َ ےِ کُنیر ۄُھ مہص وسمن ہُنھ َ 
ےہُنھ ذیہن ۄُھ گکھ نِ مُر گژھوُن
ۃلگ َ لُوکھ زن ۄِھ مشینِ گورٔ ےور مکگن ےمگٔری وُۄھو لگر وگر َ مگے مۄہننھ 
نگٔگرگوُن مکگن مکگن َ کھێون ۄۆن
 </p>

<p>ْ0							18ُ204ٔ</p>

<p>مکگن مکگن َ ۃگنھر کرگن مکگن مکگن طلگق نٔ مکگن مکگنٔے سمھگن َ </p>

<p>
	منٔنی ہےۆنھسنگٔنی مصوّر ھوس گٔسی گکِ طرفٔ مگھٔ مرسن نٔنِنھ ویکھنی کگر 
کرگن نٔ ھۄہ ھۄہ کڑگن َ 
مگر منِنین نصوےرن ہےۆنھسنگٔنی فلسفُک مُلٔ مگےِ کٔرنھ روہگٔنیےێنکی علمنرھگر مگنس 
ونگن َ گکِ طرفِ نشھُھس
مینھ مننی فلمِ وُۄھنھ گننیلکۄوُل نہں منگہںٔ کرگن نٔ ۃط نُلگن َ ھۆےمِ طرفٔ 
ےُوگی ہُلےِ ننگوگن َ ےُورمی زنھگی
ۄھێِ گکھ سۄ ویرگنھ مشین ےۄسٔ لۄکۄن مسینن کرۄمُس کرنھ مُھنٔ مھرگن کرگن ۄھێِ 
َ گنسگنس ۄھنٔ گنھ
مھُنٔ مھرگنس منز شرمنھ لننے ےوگن َ </p>

<p>
	ےُورمی گنسگنن ۄُھ ےنھ کگلِ مینھٔ ۃۄھگےس گنسگن شکل ھِنھ سُ نےُونگہ عگم کۆرمُن زِ IDEAL
نصوُرے ۄُھنٔ رُوھمُن َ گوے ۄِھ کگلِ نٔ کگوِ نٔوی نُن ننگوگن نٔ مسمگر کرگن َ نوِ 
نرنیٔ ننگوگن نٔ مھکی کرگن َ 
گنھ نرعکس ۄُھ نھگرنن گنسگن IDEALISE کٔرنھ ھےِ سُنھ رُننٔ نۃشمُن َ سُ IDEAL 
ےُس گز نِ
گنسگٔنی عنگٔصرن نشِ کٔھنِنھ ۄُھ َ نٔ نُہُنھ نصور ۄُھ IDEAL نٔنِنھ سگٔنس وۆوُوھس 
مگنس کُن کٔشش
کرگن َ ےورمی فنکگر ۄُھ مگنس نینر وُۄھگن َ ہےۆنھُسنگٔنی فنکگر ۄُھ مگنس گنھر وسگن 
نٔ ہقیقنھ مرگوگن َ منٔنی
ہھ گنھر زنھگی نٔ زنھگی ہُنھ نونرٔ ہمِ گیر ننگٔوِنھ نم نوہھ مرگوگن ےمن نٔ کگنہ 
ہھ ۄُھ َ ےھٔ کٔنی ۄُھ منھ کگل گز
کگل نٔ نرونہ کگل وکھنُک نصور نوگے ۃۄھ گکھ نۆو گہسگس نٔنِنھ UNIVERSAL ننگن َ نےکوقن
وُز نٔ کُل گسٔنُک سۄژینھ ھوگن ےنھ منز نمگم کگےنگنھ مۆژِنھ نۄقطٔ ۄُھ ننگن نٔ 
نۄقطٔ مھہلنھ صُورنس منز سورُے
نرےمگنی گیورگوگن َ شُنی گیورگونُک ےِ نصور نٔ مرکرنُک رُوم مرگوُن ۄُھ سونے ھےن 
ھُرسنس عگلمس
ےُس سێزِ رکھ مینھ مٔکِنھ گکھ گنھ لٔنِنھ نێےس گنھس ژھگنیگن ژھگنیگن وُمرٔ ۄھٔنمنی 
کرگن ۄُھ َ ےِ وُز نٔ
کُل ی ۄیو گینمگ نٔ مرمگنمگ ی منش نٔ نھگوگن ۄُھ گکھ سُ گژھێنی ھٔریےگوُک نصوُر 
ےُس گیگر نیرنھ زمگنٔ مکگنس
منز نگو مرگوگن ۄُھ گو منٔ سمنھرس منز گینس سٔنی گین رٔلِنھ منُن رُوم نے نگو رُومس منزنہلیل کٔرنھ
گیگرس نٔ سمنھرس کُن کرگن َ گکِ ھۄےِ گیو مێِ موقٔ منٔنی ۃےگلگن مُورمی لُوکن نسِ 
ویژھنگونُک موفٔ کےنژھگ
 </p>

<p>ْ0							19ُ205ٔ</p>

<p>مےگنِ کم گوےی نِ کےنژھگ فرنۄ نِ زگننٔ کِنی ےگ ورمٔنی زنگن نِ زگننٔ کِنی گوسُس نٔ 
ژھۆم گیسگن َ ێےلِ ێےلِ مێِ
زنگن مُژرگونُک موقِ مےُول َ ےگنِ گوسُس نٔ ےنھیو ۃےگلگنو کِنی OUTSIGHT REFLECT
سمھگن ےگنٔ گٔسی نوزن وگٔلی گرویھِ سمھگن َ 
ْ0=================================================================</p>

<p></p>

<p>
EOF?
               0 
</p></body></text></cesDoc>